\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/acoustique/}}
\author{Devoir 2} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Isolation phonique}

\thispagestyle{empty}


\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\cadrepp{Important}{
Soigner la rédaction qui compte pour une partie importante de la note : \COMP{5}
}
\vspace{0.5cm}


Pour créer une pièce de plus dans un appartement, un propriétaire souhaite monter une cloison. Il a trouvé cette image sur le site \url{www.placo.fr} concernant les types de bruit dans une habitation.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{bruits}
\end{center}

Son objectif est de transformer une pièce en chambre, de l'autre côté se trouvera le salon, il souhaite en tenir compte dans le choix des matériaux pour la confection de la cloison d'un point de vue isolation phonique.
\textbf{L'objectif de cet exercice est de l'aider dans son choix de matériaux et de solutions techniques.}

\begin{enumerate}
\item Image 1 : il manque les légendes sur cette image, sur votre copie, \textbf{proposer} une légende adaptée parmi les suivantes : \COMP{1}
\begin{itemize}
\item Bruits d'équipement;
\item Bruits d'impact;
\item Bruits aériens extérieurs;
\item Bruits aériens intérieurs.
\end{itemize}
\item \textbf{Donner}, Selon vous, le ou les type(s) de bruits concernés par la cloison que le propriétaire veut construire. \COMP{2}

\item Après avoir lu le document de l'annexe 1, \textbf{expliquer} pourquoi même la meilleure isolation possible d'une cloison ne peut pas bloquer entièrement le son. \COMP{2} \COMP{4}.
\end{enumerate}

Notre propriétaire souhaite installer une paroi dite légère (c'est à dire qui sonne creux à l'intérieur). Les données chiffrées dans l'annexe 2 proviennent du même site que les images.
\newpage

La console branchée sur la télévision du salon produit un son dont le niveau d'intensité acoustique moyen est d'environ \SI{85}{\decibel} dans les conditions normales d'utilisation par le joueur. 

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{Calculer}, pour chaque solution et en utilisant l'annexe 2, le niveau d'intensité acoustique de l'autre côté de la cloison pour une personne en train de lire sur son lit dans la nouvelle chambre. \COMP{3}
\item En utilisant l'annexe 3, \textbf{préciser} si ce niveau est acceptable pour une pièce calme. \COMP{4}
\item \textbf{Déduire} de la réponse précédente la ou les solutions qui conviennent pour bâtir la cloison. \COMP{4}

\end{enumerate}

Le choix final dépendra d'autres facteurs comme le prix ou la perte de place dans l'espace par une cloison très épaisse. Se souvenant de ses cours de physique chimie de lycée, notre propriétaire estime que simplement réaliser une cloison creuse avec deux plaques de placo de \SI{13}{\milli\meter} d'épaisseur produira une isolation phonique suffisante. 

\problematique{Comment vérifier cette affirmation ?}

\begin{enumerate}[resume]
\item Proposer un protocole expérimental réalisable en séance pour vérifier l'affirmation. \COMP{2}
\item \appel[\textbf{vérifier} le protocole \COMP{5}]
\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Réaliser} une mesure à vide du niveau d'intensité acoustique de la source. \COMP{3}
\item Après validation du protocole, \textbf{réaliser} une série de 3 mesures (Ouvrir / Fermer la mallette entre chaque prise de mesures).  \COMP{3}. \textbf{Noter vos résultats sur la copie.}
\item \textbf{Calculer} la valeur de l'affaiblissement acoustique $R_C$ pour cette cloison creuse. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} la valeur de l'affaiblissement acoustique $R_P$ pour la cloison "pleine". \COMP{3}
\item Conclusion : \textbf{préciser} si l'affirmation est correcte. \COMP{4}
\item Au regard de l'ensemble de vos réponses, \textbf{proposer} un choix de solution technique pour réaliser cette cloison en le justifiant. \COMP{2} \COMP{4}
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\cadrep{Rappel : Indice d'affaiblissement Acoustique}{
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.05]{affaibacoustique2} 
\end{center}
\vspace{0.1cm}

$R=L_{p1} - L_{p2}$ est \textbf{l'indice d'affaiblissement acoustique} de la paroi. Il se donne en décibel ( \si{\decibel} ) et plus il est grand, plus la paroi est capable de réduire le son.

}


\newpage

\textbf{Annexe 1 : Propagation acoustique}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{bruits2}

Issu de \url{www.placo.fr}
\end{center}

\vspace{1cm}

\textbf{Annexe 2 : Solutions pour cloisons légères}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
& Solution 1 & Solution 2 & Solution 3 \crh
Composition & Placostil 72/48 laine minérale \SI{45}{\milli\meter} & Placostil 98/48 double parement laine minérale \SI{45}{\milli\meter} & Placostil 98/48 Duo Tech laine minérale \SI{45}{\milli\meter} \crh
Épaisseur totale & Environ \SI{72}{\milli\meter} & Environ \SI{98}{\milli\meter} & Environ \SI{98}{\milli\meter} \crh
Affaiblissement acoustique ($\si{\decibel}$) & \SI{42}{\decibel} & \SI{50}{\decibel} & \SI{54}{\decibel} \crh
Gamme de prix &  Chère & Intermédiaire & Chère \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.2cm}

Issu de \url{www.placo.fr}
\end{center}

\textbf{Annexe 3 : Niveaux d'intensité acoustique dans la vie de tous les jours.}

\begin{center}
\begin{scriptsize}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[fill=Lime!100] (0,0)--(3,0)--(3,2)--(0,2)--cycle;
\draw[fill=LawnGreen!75] (0,2)--(3,2)--(3,4)--(0,4)--cycle;
\draw[fill=GreenYellow!50] (0,4)--(3,4)--(3,6)--(0,6)--cycle;
\draw[fill=YellowOrange!20] (0,6)--(3,6)--(3,8)--(0,8)--cycle;
\draw[fill=orange!100] (0,8)--(3,8)--(3,10)--(0,10)--cycle;
\draw[fill=red!60] (0,10)--(0,12)--(3,12)--(3,10);
\draw[fill=red] (3,12)--(3,14)--(0,14)--(0,12);
\draw[fill=violet!50] (0,14)--(-1.5,14)--(1.5,15)--(4.5,14)--(3,14);

\draw[orange!50, <->,line width=0.8mm] (-2,10)--(5,10) node[black,right]{Seuil de pénibilité};
\draw[red!100, <->,line width=0.8mm] (-2,12)--(5,12) node[black,right]{Seuil de douleur};
\draw[Lime, <->, line width=0.8mm] (-2,0)--(5,0) node[black,right]{Seuil d'audibilité};

\node at (1.5,15.2){\textbf{\si{\decibel}}};
\node at (-4,15.2){{\large \textbf{Au quotidien}}};
\node at (7,15.2) {{\large \textbf{Au travail}}};


\node at (1.5,0.5) {{\large 0}};
\node at (1.5,2.5) {{\large 30}};
\node at (1.5,4.5) {{\large 50}};
\node at (1.5,6.5) {{\large 60}};
\node at (1.5,8.5) {{\large 80}};
\node at (1.5,10.5) {{\large 100}};
\node at (1.5,12.5) {{\large 120}};
\node at (1.5,14.5) {{\large 140}};

\node at (-2,0.5){respiration};
\node at (5,5){Bureau calme};
\node at (5.5,11){Brise béton, perceuse...};
\node at (-2,3.5){Appartement calme};
\node at (-2,5){Conversation calme};
\node at (-2,7){Restaurant};
\node at (-2,9){Tondeuse};
\node at (-2,11){Trafic routier};
\node at (-2,13){Concert};
\node at (-4,14.5){Décollage d'un avion};

\end{tikzpicture}
\end{scriptsize}
\end{center}

\newpage

\begin{center}
\textbf{Corrigé}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item Légende : 
\begin{itemize}
\item Bruits d'équipement : 4
\item Bruits d'impact : 3
\item Bruits aériens intérieurs : 2
\item Bruits aériens extérieurs : 1
\end{itemize}
\item La cloison va séparer une pièce du logement donc peu de bruits d'impacts, principalement équipement et intérieurs.
\item Il y a une partie de transmission latérale qui aura lieu par sol et plafond même si dans un monde idéal la cloison était efficace en bloquant tout le son.
\item $R_1 = 85 - 42 = \SI{43}{\decibel}$ , $R_2 = 85 - 50 = \SI{35}{\decibel}$ et $R_1 = 85 - 54 = \SI{31}{\decibel}$
\item Une pièce calme se situe autour de \SI{50}{\decibel} (entre le bureau et l'appartement) donc les résultats précédents sont OK
\item Les trois solutions conviennent d'un point de vue isolation.
\item Protocole : Mallette acoustique et deux essais :  Placo - Vide - Placo  puis Placo - Isolant - Placo  en respectant la même largeur totale pour les deux configurations. Bien reproduire l'expérience au moins 3 fois pour lever les interférences liées à la mallette.
\item Validation.
\item Mise en \oe{}uvre et mesures.
\item $R_C = L_1 - L_2$
\item Idem, valeurs expérimentales
\item L'affirmation est incorrecte : même si l'air isole du son, un isolant est plus efficace
\item Le choix final est donc une des trois solutions proposées dans l'annexe 2. Laquelle choisir ? Les 3 conviennent, mais la première a pour argument l'épaisseur, la seconde le prix et il n'y a pas vraiment de raison de choisir la troisième (plus cher, plus épaisse et le gain d'isolation n'est pas nécessaire)
\end{enumerate}

\end{document}